銀行IT工有「3好」 加薪加辛再加新

來生不做金融人，要做IT人？試問有甚麼工作可以邊打機邊工作、月薪有可能每年加一萬？當然，「好玩」、「好賺」之餘，隨時都「好Chur」，有創意的年輕人如何在IT行業成功上位兼掘金？
畢業生人工逼金融業
政府統計處早前發表《二○一六年半年經濟報告》，提到「九十後」擁大學學位年輕人的入職薪酬，平均起薪點1.49萬元，遠低於「七十後」同等學歷者的1.7萬元。

中層科技專才最搶手
要跑贏平均，看來先要揀渴市行業。安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍指，近期畢業生進身金融界月薪約1.3萬至1.5萬元（未計花紅），IT界則約1.2萬至1.5萬元，兩者屬整體高水平，且後者薪酬水平追貼金融界：「但最搶手的是中層科技專才，起薪點3萬至5萬元。IT技術唔識就唔識，職位空缺多，令薪酬水漲船高。」港產手遊發行商6waves首席技術官李振邦（Chris）認同，金融海嘯後，科技界已取代金融界成為人才進身的行業首選。
以下不妨把IT工作歸為「三好」，看吸引力有多大？
好賺：同業挖角扯高薪酬
香港電腦學會會長梁建文（Michael）表示，IT已滲透不同行業。若電腦停頓，很多機構根本不能營業。故IT人的薪酬多少，還要視乎他們所屬的公司身處甚麼行業。

主管級年薪過百萬
同時在銀行任職資訊科技及營運總監的他舉例，銀行界IT工作的技術要求很高，一出錯後果可以很嚴重：「所以很難半途加入銀行IT，銀行只能互相挖角，變相扯高薪酬。」
Michael指，以約3年經驗的銀行IT中層職位為例，入職月薪至少3萬元，到達主管級年薪過百萬絕對不奇：「有3至5年經驗，隨時『一年經驗加一萬』。」
但現時相比○○年科網爆破前，科技界薪酬也許未算太「離地」。Chris憶述，當年在加拿大讀書到科技公司做實習生，月薪折合已近3萬元。
好Chur：OT捱夜家常便飯
薪酬吸引的背後，當然要付出。Michael指員工都無計較工作時數，甚至放長假都要回去。
他指出，不是行行的IT都這麼辛苦，只是醫療、銀行等是典型例子。前者救急扶危，生命攸關固然不容出錯；國際銀行幾乎24小時不停運作亦然。再者，銀行因競爭大，監管法例多，差不多一年要進行幾十個項目。銀行IT在銀行營業時間內只能做開發和測試，到晚上或周末周日才可上載系統，令工作時間較長。

工餘學習增進實力
再者，科技發展日新月異，IT人工餘時還要不斷學習，創意腦汁Chur到盡。對於聘請技術性職位，Michael透露：「就技術性工作而言，做了5年或10年是沒有意義，因世界在數年間已完全轉變，最重要係證明自己不斷學習到新事物新技術。」
好玩：定時消閒身心叉電
6waves的Chris稱，約每一至兩個月就會找一個周五下午，全體同事叫到會、分組比賽玩投杯球（Beer Pong）、足球機、擲飛鏢等，讓大家放鬆心情。

新興合規數據分析
另外，IT業的工種除程式員外，還有營運及設計的同事，約各佔三分一。晉升及薪酬也未必是程式員最好，關鍵是誰最幫到公司。Michael指，他任職的銀行也有一個創新銀行部門，員工是穿T恤、牛仔褲上班，雖然銀行的寫字樓內沒有乒乓波枱，但他們負責很多創新的項目，如開發一指操控的手機銀行應用程式。另外，部分近年冒起的新IT工種，亦是趣味與好搵兼備，例如數據分析、人機互動、合規、風險管理等職位，現時市場上非常渴市。

又係你

IVE IT畢業生平均3萬 （五天無ot)

連狗一星期5萬

求求腦魔大大唔好再狙擊蓋ching

係晉身唔係進身

幾時有？

腦魔又狙擊

經濟日報=晴報 d記者90後